反送中，一場信任的考驗 公民黨立法會議員 - 譚文豪

2019年07月13日
反送中，一場信任的考驗
公民黨立法會議員 - 譚文豪

警察員佐級協會日前向立法會主席梁君彥投訴，指議員在反送中運動現場阻礙執法，甚至「刻意在警方防線前挑釁警方」。姑勿論梁君彥根本無權處理議會外的投訴，在我與其他民主派議員多次站在警方陣營與抗爭者陣營中間充當防火牆、調停員後，我想坦誠地指出，雖然議員有時兩面不討好，有時能得到雙方信任，但我們站在這個位置對雙方都有好處。

不得不承認，警察對抗爭者與記者的粗暴和濫權程度，遠遠超過5年前雨傘運動時，但至少他們的三國無雙棍法仍未施加於議員身上（暫時只是被盾牌推撞）。

警察有所顧忌，當然不是因為我是譚文豪，或因為他們認為我有理在手或辯才了得，而是因為我的立法會議員身份。議員站在警民兩方陣營中間，不單對警察有監察作用，更減少警員濫用武力的情況，對雙方起緩衝作用，避免不必要的衝突。

有人會問，這是立法會議員的新角色嗎？我認為不是，我純粹是本着初衷。

從傳統上的認知及《基本法》的條文，立法會議員的角色是審議法案、批核公共財政，監察政府運作等等，但我認為不應僅限於此。議員身份是香港人在投票日透過選票所授權的，我運用這個身份保護市民是責無旁貸。

反送中這場不割席運動超過一個月，發展至區區遊行、區區連儂牆，遍地開花，創意無窮。基於共同信念，不同持份者雖各有抗爭策略，但各自找到合適崗位，在默契中誕生互信，將香港人連結在一起。

尤其在G20𥧌會期間，香港人眾籌數百萬元全球登報行動一呼百應，廣告內容和設計未有定稿，甚至眾籌組織人的身份從未公開，僅僅半日居然已籌到超過600萬元，比原先目標額高出一倍，捐款人數超過二萬，令人感動。要知道，在這猜疑太多、信任太少的年代，這是一個了不起的成就，香港人重回單純。

電影《十年》裏，有一段令人心酸的話：「呢十幾年來，我哋學得最多嘅係陰謀論，而我哋失去最多嘅係信任。」反送中運動中，無論是眾籌巨款、齊上齊落、抗爭手語、物資集散，都呈現人與人之間的信任，難能可貴。

林鄭留任是折磨自己和港人

而信任，恰恰是特首林鄭月娥此刻最欠缺的。民望江河日下，比雨傘運動時期的梁振英和2003年50萬人上街反惡法時的董建華還要低，亦難以想像林鄭憑甚麼有可能在餘下3年任期翻盤。林鄭留任，是對她自己、對香港人的折磨。

林鄭政府的輿論戰（如有）實在太不像樣，其後知後覺、擠牙膏式回應不在話下，她堅拒直接回應「撤回送中條例」的傲慢、閉門會見各界人士圍爐取暖更令人發火。南丫海難、港鐵工程，政府都有成立法官主持的獨立調查委員會，林鄭堅決拒絕同等規格調查反送中運動的警民衝突，顯然有意「槍桿子保政權」，縱容警隊治港，然而如此一來她更難重拾市民的信任。

至於政務司司長張建宗約見泛民議員，也不過是繼續充當鴕鳥。他迴避眼前的社會矛盾，關心的只有立法會何時處理政府的撥款申請，這種對話簡直浪費時間。工程延誤，成本貴了，香港人付得起；再有人命失去，就真的負擔不起。林鄭要重建市民對政府的信任，請先放低傲慢與偏見，認真回應反送中的五個訴求。用林鄭語言：「這不是面子問題，而是較切實可行的方法。」

譚文豪
公民黨立法會議員

上一則
上一則
民意不可欺 改革須實質 (羅冠聰)

下一則
下一則
制度性毒瘤令政府威信壽終正寢 (尹兆堅)

［抗分化］共匪宜家玩緊老技倆，拉一派打一派

共匪一貫手法，分化、滲透，然後拉籠一派打一派，政府有時會軟硬兼施，打下感情牌博同情，亦會派三毛做打手，屌/笑/鬧/玩膠嗰啲當然90%都係三毛，但亦都唔排除有真心膠中計信咗佢地一套，所謂拉一派打一派，群眾鬥群眾就係咁，要你自相殘殺，孤立主要敵人，然後共匪就可以輕鬆逐個擊破，2014年雨革因示威者內部分裂而亡，切記歷史教訓，無論如何都唔可以比三毛成功分化